\selectlanguage{magyar}
\pagenumbering{gobble}
%--------------------------------------------------------------------------------------
% Nyilatkozat
%--------------------------------------------------------------------------------------
\begin{center}
\large
\textbf{HALLGATÓI NYILATKOZAT}\\
\end{center}

Alulírott \emph{\vikszerzoVezeteknev{} \vikszerzoKeresztnev}, szigorló hallgató kijelentem, hogy ezt a \vikmunkatipusat{} meg nem engedett segítség nélkül, saját magam készítettem, csak a megadott forrásokat (szakirodalom, eszközök stb.) használtam fel. Minden olyan részt, melyet szó szerint, vagy azonos értelemben, de átfogalmazva más forrásból átvettem, egyértelműen, a forrás megadásával megjelöltem.

Hozzájárulok, hogy a jelen munkám alapadatait (szerző(k), cím, angol és magyar nyelvű tartalmi kivonat, készítés éve, konzulens(ek) neve) a BME VIK nyilvánosan hozzáférhető elektronikus formában, a munka teljes szövegét pedig az egyetem belső hálózatán keresztül (vagy autentikált felhasználók számára) közzétegye. Kijelentem, hogy a benyújtott munka és annak elektronikus verziója megegyezik. Dékáni engedéllyel titkosított diplomatervek esetén a dolgozat szövege csak 3 év eltelte után válik hozzáférhetővé.
\break

\selectlanguage{english}
I, \emph{\vikszerzoVezeteknev{} \vikszerzoKeresztnev} hereby declare, that I have made this thesis myself, without the usage of unpermitted help and have only used sources (i.e. professional literature, devices etc.) noted in the bibliography. For every part, which I have used word by word or with the same meaning, but in different words, I made so with the clear and obvious marking of the source.

I agree, that BME VIK may publish my work's metainformation (author(s), title, English and Hungarian abstract, year of publication, name(s) of advisor(s)) in a publicly available, electronic manner and publish the full text content via the University's internal network (or for authenticated users). I declare, that the work turned in and its electronic version are the same. In the case of diploma thesis designs encrypted by the dean's permit, the content of the thesis may only be available 3 years later.

\begin{flushleft}
\vspace*{1cm}
Budapest, \today
\end{flushleft}

\begin{flushright}
 \vspace*{1cm}
 \makebox[7cm]{\rule{6cm}{.4pt}}\\
 \makebox[7cm]{\emph{\vikszerzoVezeteknev{} \vikszerzoKeresztnev}}\\
 \makebox[7cm]{hallgató}
\end{flushright}
\thispagestyle{empty}

\vfill
\clearpage
\thispagestyle{empty} % an empty page

\selectthesislanguage
